\chapter{Induktive Statistik}
%http://statistik.wu-wien.ac.at/lv/PI_statistik/handouts/7-ein_stichproben_KI-handout.pdf
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=200px]{./images/induktive_statistik}
\end{figure}

	\section{Begriffe}
		\subsection{Statistische Signifikanz}
		
		hängt mit Signifikanzniveau/konfidenzintervall zusammen...
		das ist anscheint der wert z.b. 95\% und das konfidenzintervall ist der bereich dazu...
		
		nam bezeichnet das st. sign. mit $\alpha$ und wiki sagt:\\
		
		 Je kleiner $\alpha$ ist, desto höher ist dann die Informationsqualität.

	\section{Schätzfunktion, Schätzer}
	Eine Schätzfunktion dient dazu, aufgrund von vorhandenen Daten einer Stichprobe einen Schätzwert
	zu ermitteln und dadurch Informationen über einen unbekannten Parameter der Grundgesamtheit
	zu erhalten. Geschätzte Parameter haben ein Dach überm Kopf:
	$$\hat{x} = \text{x wurde geschätzt}$$
	
	\paragraph{Zufallsvariable vs. Realisierung}
	Mit Großbuchstaben werden in der Statistik Zufallsvariablen gekennzeichnet.
	In dem Kontext des Kapitels werden die Zufallsvariablen durchnummeriert, da es sich um
	unabhängige Zufallsexperimente handelt. Der Wert oder besser das Ergebnis steht in dem
	entsprechenden Kleinbuchstaben mit der selben Nummer.
	\begin{list}{}{}
	\item $X_1, ..., X_n$ - Zufallsexperimente/Zufallsvariablen
	\item $x_1, ..., x_n$ - Wert/Ergebnis des Zufallsexperiments
	\end{list}
		
		\subsection{Punktschätzfunktion, Punktschätzer}
		Man möchte gewisse Eigenschaften der Grundgesamtheit bestimmen. Das Ergebnis ist ein konkreter
		Wert.\\
		
		Ein Punktschätzer ist stark vereinfacht gesagt kein neuer Bereich der Statistik,
		sondern nur ein Überbegriff für Funktionen/Werte wie
		\begin{itemize}
		\item Erwartungswert/Mittelwert
		\item Varianz/Standardabweichung
		\end{itemize}
		die grob angeben in welchem Bereich sich ein Messwert wahrscheinlich befindet bzw.
		welchen Wert er wahrscheinlich annehmen wird.\\
		
		Die Formeln zur Berechnung von Erwartungswert, Varianz usw. bleiben eigentlich gleich.
		Man schreibt jetzt statt klein $x_n$ groß $X_n$ und meint damit, dass es eine
		Zufallsvariable ist und die Werte zufällig aus der Stichprobe entnommen wurden.
		
		\paragraph{Veranschaulichung}
		Möchte man den Erwartungswert jetzt berechnen, bzw. korrekt, schätzen schreibt man nun nicht mehr
		$$E(X) = ...$$
		
		sondern
		$$E(\hat{\vartheta}) = ... \vartheta \approx E(\Theta)$$
		
		da man jetzt nicht mehr nur eine Zufallsvariable betrachtet, sondern einen Sammlung hiervon.\\
		
		Eine alternative Schreibweise hierzu ist folgende:
		Man schreibt
		$$\hat{\Theta}(X_1, ..., X_n)$$
		um die zugrundeliegenden Zufallsexperimente anzugeben.
		Hiermit rechnet man nicht, die Berechnung erfolgt dann durch
		$$\hat{\vartheta} = \hat{\Theta}(x_1, ..., x_n)$$
		Die Schätzfunktion erhält diesmal nicht die Zufallsvariablen als Parameter
		sondern die entsprechenden Realisierungen.\\
		
		\paragraph{Weiter im Text}
		Was die Schätzfunktion damit macht ist erst mal
		nicht gesagt, es gibt nur den Typ der Funktion an, ähnlich wie $F(n) = ...$ keine Aussage über
		den Inhalt der Funktion liefert, sondern nur sagt: Verteilungsfunktion.
		Genauso liefert $\hat{\Theta}(x_1, ..., x_n)$ nur die Information: Ich bin eine Schätzfunktion.\\
		
		\textbf{Erklärung}
		\begin{list}{}{}
		\item $\hat{\Theta}(X_1, ..., X_n)$ - Schätzfunktion mit Zufallsvariablen als Parameter
		\item $\hat{\vartheta} = \hat{\Theta}(x_1, ..., x_n)$ - Schätzfunktion mit Realisierungen
			als Parameter, $\hat{\vartheta}$ beinhaltet den geschätzten Wert
		\item $\vartheta$ - Wahre Wert der Schätzfunktion
		\end{list}
		
			\subsubsection{Eigenschaften}
			Die Qualität eines Punktschätzers wird anhand verschiedener Eigenschaften beurteilt.
	
				\paragraph{Erwartungstreue}
				Man erwartet von einer Schätzfunktion, dass sie tendenziell den richtigen Wert liefert,
				also weder systematisch über- oder unterschätzt.
				$$bla$$
				
					\subparagraph{Asymptotische Erwartungstreue}
					Die asymptotische Erwartungstreue ist eine abgeschwächte Version hiervon.
					Die Erwartungstreue muss nicht immer, sondern nur bei einer sehr großen Anzahl an
					Beobachtungen gelten.
					$$E(\hat{\Theta}(X_1, ..., X_n)) = \Theta$$
		
				\paragraph{Konsistenz}
				Für eine wachsende Anzahl an Beobachtungen nähert sich die Punktschätzung tendenziell dem
				tatsächlichen Wert.
				$$\lim_{n \rightarrow \infty} P(|\hat{\Theta}(X_1, ..., X_n)| \geq \epsilon) = 0$$
				
				\paragraph{Effizienz}
				Eine Schätzfunktion heißt effizient, wenn die Streuung minimal im Vergleich zu anderen 
				Schätzern ist. Warum ein Schätzer effizient sein muss? Ja, ... weil der Herr Fischer das 1930 so gesagt hat.
				$$var(\Theta_1) < Var(\Theta_2)$$
		
			\subsubsection{Maximum-Likelihood-Methode}
			Eine Methode einen Parameter zu schätzen, ist die Maximum-Likelihood-Methode.
			$$L(\Theta) = \prod_{i=1}^n {f_X}_i(x_i;\Theta)$$
			
			bzw. die uneheliche eineiige Halbschwester dazu die Log-Likelihood Funktion
			$$log L(\Theta) = \ell(q) = \sum_{i=1}^n \ln f_{X_i}(x_i;\Theta)$$
				
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $n$ - Stichprobenumfang
			\item $\Theta$ - Parameter der geschätzt werden soll, z.B. $\mu$ oder $\sigma$
			\item $f_X(x_i; \Theta)$ - Verteilungsfunktion zu der ein Parameter geschätzt werden soll
			\end{list}
			
			Beide Funktionen liefern den gleichen Schätzwert, nur ist die Log-Likelihood Funktion manchmal leichter
			zu berechnen als die normale Likelihood Funktion, da diese mit dem $\prod$ - Zeichen teilweise
			recht eckliche, schleimige und glibberige Ableitungen liefert.
			
			\paragraph{Vorgehensweise}
			Die Berechnung ist anders als es aussieht ziemlich simpel.
			\begin{enumerate}
			\item Man setzt für $\Theta$ den oder die
			Parameter ein, die man schätzen möchte und schreibt für $f_X(x_i; \Theta)$ die Verteilungsfunktion
			zu der man die/den Parameter schätzen möchte.
			\item Für jeden der Parameter leitet man nun nach diesem ab.
			\item Kürzen, zusammenfassen usw.
			\end{enumerate}
			Ein Beispiel folgt vielleicht noch, eher aber nicht.
			
			\paragraph{Beispiel: Poisson-Verteilung}
			Der Maximum-Likelihood-Schätzer ist bei einer Poisson Verteilung identisch mit dem  
			arithmetischen Mittelwert. Man schätzt den Parameter $\lambda$ also über die Summe der 
			Realisierungen.
			
			$$\hat{\lambda} = \bar{x}_arith = \frac{1}{n} \sum \limits^n_{i=1} x_i$$
			
			\paragraph{Beispiel: Normalverteilung}
			Nach viel doofem rechnen erhält man für $\mu$
			$$\hat{\mu} = \bar{x}_{arith} = \frac{1}{n} \sum_{i=1}^n{x_i} $$
			
			und für $\sigma$
			$$\hat{\sigma} = \sqrt{\frac{1}{n} \sum \limits^n_{i=0} (x_i - \hat{\mu})^2}
				= \sqrt{\frac{1}{n} \sum \limits^n_{i=0} (x_i - x_{arith})^2}$$
			
		\subsection{Intervallschätzer $\sim$ Schätzung des Konfidenz-Intervalls}
		Der Vertrauensbereich gibt einen Bereich an, in dem mindestens x\% der Werte liegen.
%		\begin{list}{}{}
%		 \item 68\% der Werte liegen in einem Bereich zwischen $\pm 1$ Standardfehler 
%		 \item 95\% der Werte liegen in einem Bereich zwischen $\pm 2$ Standardfehler, genau $\pm 1,96$
%		 \item 99\% der Werte liegen in einem Bereich zwischen $\pm 2,5$ Standardfehler, genau $\pm 2,576$
%		 \end{list}
		 
		 Das Konfidenz-Intervall wird wie folgt angegeben:
		 $$[G_1; G_2]$$
		
		Diesen Bereich nennt man Konfidenzniveau. Bei $\alpha = 0.95$ liegen also 95\% der Werte in einem Bereich
		zwischen $[G_1; G_2]$.
		 
			\subsubsection{Schätzung bei bekannter Varianz}
			$$\left[ { \bar x-\Phi(1-\tfrac{1-\alpha}{2})\frac {\sigma}{\sqrt{n}} \ ;
				 \bar x+\Phi(1-\tfrac{1-\alpha}{2})\frac{\sigma}{\sqrt{n}}} \right]$$
			
			\subsubsection{Schätzung bei unbekannter Varianz}
			Im Grunde macht man nichts anderes als bei einer bekannten Varianz.
			Man berechnet nun eben die Varianz und den Erwartungswert.
			
			$$[\bar{x} - t_{( 1 - \frac {1 - \alpha}{2} ; n-1)} \frac{s}{\sqrt{n}};
				 \bar{x} + t_{( 1 - \frac {1 - \alpha}{2} ; n-1)} \frac{s}{\sqrt{n}}]$$
				 
			\textbf{Hinweis:} Ist $n \geq 30$, dann muss man nicht die t-Verteilung nehmen, sondern man auch
			kann die Standardnormalverteilung nehmen. Also wie bei bekannter Varianz.
			
				\paragraph{Beispiel}
				Ein Unternehmen möchte flächendeckend auf dem Markt ein neues Spülmittel einführen.
				Um die Käuferakzeptanz auszuloten, wird in einem Supermarkt dieses Produkt mit hohem
				Werbeaufwand platziert.\\
				Es soll mit dieser Aktion der durchschnittliche tägliche Absatz in
				einem Supermarkt dieser Größe geschätzt werden.
				Man geht auf Grund langjähriger Beobachtungen hier davon aus, dass $X$ annähernd
				normalverteilt ist. Die Marktforschungsabteilung hat ein Konfidenzniveau
				von $0,95$ als ausreichend erachtet. Es wird nun 16 Tage lang der tägliche Absatz erfasst.
				\begin{center}
				110, 112, 106, 90, 96, 118, 108, 114, 107, 90, 85, 84, 113, 105, 90, 104
				\end{center}
				 
				\vspace{5mm}
				
				Mittelwert und Varianz berechnen:
				$$\bar x = \frac{1}{16} ... (110 + 112 + ...+ 104)=\frac{1}{16} ... 1632 = 102$$
				$$s^2 =  \frac{1}{15} \left((110-102)^2+(112-102)^2+ ...+ (104-102)^2 \right)\\
							 = \frac{1}{15} * 1856 = 123,73
				$$
				
				Parameter für die t-Verteilung berechnen und den entsprechenden Wert aus einer Tabelle ablesen:
				$$t_{( 1 - \frac {1 - \alpha}{2} ; n-1)} = t_{( 0,975; 15)} = 2,131$$
				
				Jetzt noch alles einsetzen und fertig:
				$$\left[ { 102 - 2,131 \frac {\sqrt{123,73}} {\sqrt{16}} ; 102 + 2,131 \frac {\sqrt{123,73}} {\sqrt{16}} } \right]
					= [102 -5,93; 102 + 5,93] = [96,07; 107,93]$$
					
	\section{Testen von Hyphothesen}
	Ganz stark vereinfacht erklärt: Man überprüft ob geschätzte Werte stimmen können, welche
	Verteilungen wahrscheinlicher für ein Experiment ist, ...\\
	Und nun ein aus dem Internet geborgtes Beispiel zur Erklärung.
	Da es wirklich Idioten sicher erklärt ist hier der Link:
	\begin{center}
	\textit{http://www.abipur.de/hausaufgaben/alt/files/pdf/169.pdf}
	\end{center}
	
		\paragraph{Beispiel}
		OK, ich schenke mir das Beispiel. Link aufrufen. Das tippe ich bestimmt nicht alles ab.
		
		\subsection{Hypothese}
		Man unterscheidet zwischen Nullhypothese und Gegenhypothese.
		Eine Hypothese ist eine Behauptung...
		
			\paragraph{Nullhypothese}
			Die $H_0$ - Hypothese ist die Hypothese, die eigentlich gelten sollte.
			Bei z.B. einem Würfel ist die Nullhypothese $P(\{x_i\}) = \frac{1}{6}$, d.h. jede Zahl hat die gleiche
			Wahrscheinlichkeit.
			
			\paragraph{Gegenhypothese}
			Die $H_1$ - Hypothese ist die Hypothese, die man überprüfen möchte ob sie nicht vielleicht besser ist.
			Beim Würfel Beispiel möglicherweise $P(6) > \frac{1}{6}$ ?, ...
		
		\subsection{Fehlerarten}
			\paragraph{Fehler 1. Art}
			Man entscheidet sich für $H_1$ , obwohl $H_0$ zutrifft.
			
			\paragraph{Fehler 2. Art}
			Man entscheidet sich für $H_0$ , obwohl $H_1$ zutrifft.
			
		\subsection{Arten von Tests}
		Grundsätzlich kann man alles mögliche testen, Wikipedia kennt hunderte von Tests, angefangen bei
		A wie Median bis Z wie Verteilungsfunktion. Nachfolgend die beiden in der Vorlesung behandelten Tests.
		
			\subsubsection{Binominaltest}
			Man versucht herauszufinden, wie viele von $n$ Versuchen mindestens erfolgreich für die
			$H_1$ - Hypothese sein müssen, damit diese plausibler bzw. besser ist als die $H_0$ - Hypothese.
			$$B(i|p_0,n) = \binom{n}{i} p_0^i (1-p_0)^{n-i}$$
			
			Die Berechnung für die Anzahl der Werte, die mindestens für die $H_0$ - Hypothese erfüllt sein müssen
			erfolgt durch
			$$c_0 = \sum_{i=k}^n B(i|p_0,n)$$
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $n$ - Stichprobenumfang
			\item $p_0$ - Wahrscheinlichkeit der Nullhypothese
			\end{list}
			
				\paragraph{Signifikanzniveau und kritische Werte}
				Man berechnet den Bereich für den die Nullhypothese oder die Gegenhypothese gilt.
				was das genau heißt? ka...\\
				Für den Bereich der $H_0$ - Hypothese gilt:
				$$\sum_{i=0}^{c_1} B(i|p_0,n) \leq \alpha/2$$
				
				und für Gegenhypothese gilt:
				$$\sum_{i=c_2}^n B(i|p_0,n) \leq \alpha/2$$
			
			\subsubsection{$\chi^2$-Anpassungstest}
			Durch den $\chi^2$-Anpassungstest versucht man zu testen ob die Werte einer Statistik
			einer bestimmten Verteilungsfunktion folgen.\\
			
			\textbf{Erklärung}
			\begin{list}{}{}
			\item $f_b$ - Empirische Häufigkeit
			\item $f_e$ - Erwartete Häufigkeit
			\end{list}
			
			\paragraph{Beispiel}
			Ein 90-faches Würfeln hat zu folgenden dargestellten absoluten Häufigkeiten geführt:
			\begin{center}
				\begin{tabular}{c|c}
				Augenanzahl & Empirische Häufigkeit ($f_b$) \\ 
				\hline 
				1 & 19 \\ 
				\hline 
				2 & 13 \\ 
				\hline 
				3 & 14 \\ 
				\hline 
				4 & 12 \\ 
				\hline 
				5 & 17 \\ 
				\hline 
				6 & 15 \\ 
				\hline 
				Summe & 90 \\
				\end{tabular}
			 \end{center}
			 Prüfen Sie bei einem Signifikanzniveau von 5\%, ob dieser Würfel als ideal
			 angesehen werden kann, d.h, dass das Ergebnis gleich verteilt ist.
			 
			 	\paragraph{Lösung}
			 	Die theoretische Verteilung ist also die Gleichverteilung.
			 	Jede Augenzahl muss die gleiche Wahrscheinlichkeit des Auftretens haben.
			 	$$f_e = n*p_i = 90*\frac{1}{6} = 15$$
			 	
			 	Als nächstes muss der $\chi^2$ - Wert berechnet werden.
			 	\begin{center}
					\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
					Augenanzahl & $f_b$ & $f_e$ & $f_b-f_e$ & $\frac{(f_b-f_e)^2}{f_e}$\\ 
					\hline 
					1 & 19 & 15 & 4 & 1,07 \\ 
					\hline 
					2 & 13 15 & -2 & 0,27 \\ 
					\hline 
					3 & 14 & 15 & -1 & 0,07 \\ 
					\hline 
					4 & 12 & 15 & -3 & 0,6 \\ 
					\hline 
					5 & 17 & 15 & 2 & 0,27 \\ 
					\hline 
					6 & 15 & 15 & 0 & 0 \\ 
					\hline 
					Summe & 90 & 90 & & 2,2 \\
					\end{tabular}
				 \end{center}
				 
				 Der berechnete $\chi^2$ - Wert ist $2,2$.\\
				 \vspace{5mm}
				 
				 Da $f_e \geq 5$, trifft die Annahme zu, dass der berechnete
				 Wert $\chi^2$ - verteilt ist.\\
				 \vspace{5mm}
				 
				 Testen der Nullhypothese $H_0: \chi^2 = 0$:\\
				 Da das Signifikanzniveau 5\% beträgt sucht man jetzt aus einer $\chi^2$ - Tabelle
				 den Wert für $\chi^2_{0,05}(2,2)$ raus:
				 $$\chi^2_{0,05}(2,2) = 11,07$$
				 \vspace{5mm}
				 
				 Da $2,2 < 11,07$ ist, kann die Hypothese der Gleichverteilung angenommen werden.
				 $H_0$ ist also richtig.
				 